世道人生：香港的休克治療 - 李怡

世道人生：香港的休克治療 - 李怡

兩個月前，連登仔眾籌趕6月28日G20那天在全球重要報章刊登廣告，把香港送中與反送中的對抗告訴大國領袖及全世界。現在已經不用在世界傳媒刊廣告了，因為各主要國家的傳媒都已雲集香港，其中不少是非常資深的記者，包括30年前在北京採訪八九六四的老牌記者。全球主要傳媒也每天報道香港新聞，很多時是在頭版報道。

中國傳媒也在過去兩個月報道香港，不過他們報道的不是新聞，而是「中國新聞」。世界上有兩種新聞，一種是新聞，一種是中國新聞。

世界上有兩種邏輯，一種是邏輯，一種是中國邏輯。

比如說，中國一直指香港的反送中示威者是「港獨」，且不說追求港獨是否一種權利，但大陸有較清醒的人問：五大訴求的撤惡法、銷控罪、非暴動、查事態、真普選，究竟哪一項是「港獨」？這是邏輯一問。但中國邏輯是，我說你是你就是，握絕對權力者說了算。按中國邏輯，總有一天支持《基本法》和港人治港都是港獨。

世界上有兩種營商公司和兩種員工，一種是公司和員工，一種是中國公司和中國員工。公司只要求員工對工作盡責，即盡忠職守就可以了，中國公司則並不要求員工盡忠職守，但一定要盡忠黨國，若在公餘時間表達的個人意見不符合黨國要求，就要被解僱；總裁若不處理，也需辭職。

世界上有兩種警察，一種是警察，一種是中國警察，即公安。警察是保護市民的，小朋友遇見警察感親切，會叫警察叔叔，有問題會找警察幫助；中國警察是讓市民害怕的，小朋友見到警察，會嚇得哭起來。

世界上有兩種公民權利，一種是公民權利，一種是中國公民權利。公民權利有言論自由、遊行、示威、集會、罷工的權利，中國公民權利是要掌權者批准才有的低程度權利。

世界上有兩種法治，一種是法治，一種是中國法治。法治是法的統治，法律規定凌駕於所有行政權力，法是目的不是手段；中國法治是利用法律去為政治服務，法是手段不是目的，曾有法律專家指中國法治其實是「法制」，是以法治國，而不是法的統治。《人民日報》上周評論香港局勢，提出「特區政府要敢於和善於運用各種法律手段止暴制亂」；林鄭上周見傳媒時也說，「我們會用法治手段為香港盡早止暴制亂」。「法治」都被說成是為政治服務的手段與工具。香港已經從法律凌駕一切的法的統治，走向以法律為工具的中國法治。

香港從97前的新聞、邏輯、警察、營商公司、員工、公民權利等等，都逐漸加上「中國」的標籤，成為與世界不同的另一種事物。

人總有一死。你是想心臟病突發一下子就死去呢，還是寧願滿身插滿管子，在各種醫療儀器的輔助下，半死不活的慢慢忍受折磨而死呢？我想絕大多數人都會選擇突然死亡。香港的命運也是這樣。近十多年來，尤其689和777相繼主政後，香港的一切已經加速滑向「中國的一切」了。香港開始插上各種醫療儀器。對溫水煮蛙已經忍受夠了的香港人，尤其是看不到前景的年輕人，現在是要拼死一戰，就像來一次「震盪治療」或稱休克治療一樣，要嘛痛痛快快死去，要嘛在休克震盪中浴火重生。不過，若死去的話，就「予與汝皆亡」，「汝」者，夏桀暴政也，if we burn, you burn with us，即我們與暴政強權「攬炒」的意思。

李怡

上一則
上一則
鄭月娥忘了八件事 (古德明)

下一則
下一則
暴政暴警可令香港平靜下來？ (鍾劍華)